% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper]{article}
%\usepackage[legalpaper, landscape, margin=2in]{geometry}

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[T2A]{fontenc} % enable Cyrillic fonts
\usepackage[utf8]{inputenc} % make weird characters work
\usepackage{graphicx}

%\usepackage[english,serbian]{babel}
\usepackage[english,serbianc]{babel} %ukljuciti babel sa ovim opcijama, umesto gornjim, ukoliko se koristi cirilica
\usepackage[unicode]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}


\begin{document}

\title{Како је технолошка промена утицала на улогу потрошачког друштва\\ \small{Семинарски рад у оквиру курса\\Рачунарство и друштво\\ Математички факултет}}

\author{Марија Радовић\\ radovicmarija14@gmail.com}
\date{13.~март 2021.}
\maketitle

\abstract{
У овом тексту је обрађен чланак \cite{theDataEconomy}. Рад се бави утицајем технологије на потрошачко друштво,
са акцентом на два раздобља. Прво раздобље је период 1930-их и 1940-их година када је америчка аутомобилска 
индустрија дизајнирала покретног грађанина -- потрошача. Друго раздобље је период после 1990-их година када су мобилни
телефони и Интернет увели још већи осећај покретности. 
Коначно, како је дигитални заокрет грађанима -- потрошачима дао нове канале пословања, и како је та технолошка 
промена утицала на свакодневни живот.
}

\tableofcontents

\newpage

\section{Увод}
\label{sec:uvod}
Улога грађана--потрошача, тј. гласача који управљају својим новцем, се непрекидно мењала.
Кроз своју историју спајала је политичке, економске и културне аспекте
трошења у глобалном, капиталистичком свету. Опште прихваћено мишљење је да се појава 
грађанина-потрошача догодила у САД, почетком 20. века, када су се 
спојили потрошачки менталитет и грађанска права. У исто време, 
модерна занимања, као што су маркетинг и индустријски дизајн, 
почела су активно да доприносе формирању новог, покретнијег и 
материјалистичког животног стила, у сарадњи са корпорацијама.


У 21. веку су Интернет, друштвене мреже и дигитални уређаји, који нас
свакодневно окружују, променили улогу и слику потрошача од публике
до веома важног извора у стварању економске вредности. 


Раст економије података скреће још већу пажњу на активну улогу потрошача,
у поређењу са традиционалним погледом на потрошача као на пасивног
примаоца тока новина. Под термином \emph{економија података} се 
сматра развој дигиталне економије где се масивни подаци скупљају од 
стране сваког, чак и обичног грађанина, и где подаци круже брже него икад. 




У овом чланку се анализира промена својстава грађанина--потрошача у 20.
веку, истражујући да ли смо достигли тачку када можемо да тврдимо да
се грађанин података родио. Аутори чланка \cite{theDataEconomy} 
сматрају да грађанин--потрошач поседује три повезана својства која су
настала у другој половини 20. века као одговор на образовање, 
бољи животни стандард, тржишну снагу и развој економије.


\begin{itemize}
\item
      Tоком и после Другог светског рата постало је прихваћено да 
      избор потрошача треба да буде базиран на жељи да 
      побољшају благостање домаћинства.
\item Наметнуто је да се избори све више ослањају на 
      доследну примену информација, а не наслеђених навика и обичаја.
      
\item Са повећаном слободом избора куповине, бити део потрошачког друштва
      је постало неизбежно.
\end{itemize} 

Конзумеризам је настао као централни механизам друштва и 
модел, како добра, услужни сервиси и благостање могу да буду
допремљени грађанима. Такође, идеализована слика потрошача, као што је
речено још 1933., се карактерисала пресељењем из градских центара у предграђа,
и власништвом над техником као што су фрижидери, машине за прање веша,
аутомобили, телевизори\dots


Најновија улога грађанина--потрошача је стварање информација које
су кључни извор формирања економије података. Поменута особина 
потрошача се огледа:
\begin{itemize}
\item у прикупљању масовних података сензорима и алатима за праћење (eng.~{\em tracking tools});
\item у великој брзини кружења података са једног домена на други;
\item у тренду да, наизглед обични грађани, скупљају, анализирају и 
      прослеђују податке у свом свакодневном животу;
\item у предности и еволуцији економије података у односу на економију обима.
\end{itemize} 


Технолошки и културолошки кораци који су довели до развоја
економије података су паметни телефон, отворени софтвер
(eng.~{\em Open Source Software}), садржај направљен за појединачног
потрошача (eng.~{\em consumer generated content}) 
и  међуумрежавање физичких објеката, возила, зграда и других ствари 
са уграђеном електроником, софтвером, сензорима\dots  (eng.~{\em the Internet of things}).
Подаци направљени од стране потрошача у свакодневном животу,
су се истакли као главни извор стварања економске вредности. 
Са поменутим корацима спектар и домен економије података су се 
драстично проширили током последњих неколико деценија. Последица је настанак 
дигиталне платформе која скоро без грешке моделира модерни свет.


Такође, наизглед раздвојене индустрије попут малопродаје, медија
и банкарства су постали повезане, подржавајући једна другу, условљене
токовима и контролом података. Шта више, ток података је омогућио
нове могућности за системске промене, као што је, на пример, кружна
економија (eng.~{\em circular economy}) коју подржава Интернет ствари.
За сад, дискусије на тему кружне економије су се усресредиле на
индустрију и стварање где се ресурси користе ефикасно и врши се 
рециклирање, отпад се минимализује или се касније користи као сиров
материјал. Грађанин--потрошач се учи да буде учесник у кружној економији,
и тиме на нов начин учествује у стварању врености, прихватајући
нове праксе као што су дељење имовине и услуге оријентисане на 
резултат. Ово омогућавају дигиталне платформе, чиме се ефикасније
користе ресурси, смањујући потребу за новим производима. 
Треба напоменути, међутим, да смо можда сведоци медијске вежбе
у интензивној промоцији овог модела: 
„циркулације претераних очекивања... што би могло довести до неутемељеног 
узбуђења и разочарања“ \cite{theFuturePractice}. Занимљиво је да су слична 
очекивања преувеличана у медијима пратила развој новог аутомобилског 
тржишта између 1920. и 1940.



Подаци, настали као последица дигиталне свакодневице грађана, постали
су главни извор стварања глобалне економске вредности у 2010-им,
што је омогућило огроман раст компанијама као што су Google, Apple, 
Facebook, Amazon, Microsoft. Токови података су омогућили да се сакупљају 
информације о грађанским жељама и ставовима што повлачи
нове начине утицања на јавно мњење и политичке ставове. 
Веб 1.0 \footnote{статичан медиј, сличан штампи, само у дигиталном облику настао 1990-их}
је са собом донео много размењивања порука, али је комуникација 
била нелинеарна. Веб 2.0 \footnote{медиј којег карактерише садржај прилагођен сваком кориснику, настао раних 2000-их} 
је са развојем друштвених мрежа отворио нове могућности у
стварању двосмерне комуникације са садржајем који се прилагођава сваком кориснику.
Предвиђа се да ће Веб 3.0 бити контролисан од стране бизниса и да ће кружење информација тог типа постати реалност. 
Тренутно се текстуални садржај увелико генерише аутоматски на основу разних типова података 
о кориснику: GPS позиција, подаци настали као продукт игрица заснованих
на интернету, или информација настале од апликација за праћење здравља.


Чињеница је да Google, на пример, може да користи податке понашања насталих
из анализирања корисничке историје на интернету кроз процес познат као 
поклапање колачића (eng.~{\em cookie matching}) који спаја највероватније 
интересовање корисника са тржишном понудом. Колачићи и рекламирање 
у компликованом процесу спајају људе и ствари.


У даљем тексту акценат се ставља на комерцијалну страну потрошачког друштва
(идентификујући два пресудна периода: 1930-е и 1940-е када је америчка
аутомобилска индустрија начинила потрошача покретним, и 1990-е када
је покретност отишла још на виши ниво свакодневном употребом мобилних
телефона и Интернета. Дискусија се односи на Америку -- епицентар 
новина, са повременим освртима на то како се развој огледа у малој,
периферној, али ипак технолошки развијеној Финској). 


Издвојила бих две основне карактеристике утицаја промене технологије на
потрошачко друштво:
\begin{itemize}
\item Корисник није пасиван прималац информација о производима, 
      већ активно учествује у мрежној економији;
\item Формирање вредности зависи од потрошача, тј. његовог понашања --
      куповина, продаја, дељење, рециклирање, кликтање...
\end{itemize} 

\section{Путања модерног потрошачког друштва}
\label{sec:putanjaDrustva}
Ако говоримо о стварању савременог потрошачког друштва, треба обавезно
да имамо у виду историјску позадину која је му је претходила.
Светска економија је била у кризи у периоду од 1929. дo 1933. -- период
познат као Велика криза (eng.~{\em Great Depression}), што је захтевало
корените системске промене. Најзначајнија је Договор о новом пословању
(eng.~{\em New Deal}) Фреклина Рузвелта који је промовисао нови 
индустријски дизајн, заједно са научницима, у циљу прављења боље Америке.
Нове професије су тежиле да покажу да наука и технологија, уметност и
посао, могу да марширају раме уз раме према бољој материјалној 
будућности, коју је основала, и води, једна огромна индустрија.


Захваљујући обиљу робе, Светска изложба је опслуживала бројне велике 
корпорације. 
У духу функционалистичке архитектуре, разматрани су начини проширења 
фордистичке,\footnote{Фордизам је у основи модерни економски и социјални 
систем, базиран на индустријализованој, стандардизованој масовној производњи
и масовној потрошњи. Концепт (назван по Хенрију Форду) се користи у 
социјалној, економској и управљачкој теорији у вези са производњом 
и условима рада, потрошњом и сродним појавама, нарочито у 20. веку}\cite{fordism}
масовне производње, на стамбену изградњу. Аутомобилски гиганти General
Motors и Ford су себе представљали "културним иноваторима".
Стручњаци за дизајн аутомобила -- који су радили аутомобиле по наруџбини 
холивудским звездама -- прешли су да раде за ове фирме. Требало је спојити
четири аспекта дизајна једног индустријског организма: 
друштвени односи, машине, употребљивост и уметничку реализацију.
На изложби Futurama 1939. године речено је: "Град 1960, са својим
јарким Сунцем, свежим ваздухом, лепим, зеленим парковима, резултат је
пажљивог планирања и дизајна."


Усмеравање се огледало у популарним интересовањима за рекорде у брзини
и додацима који експлицитно симболишу брзину 1930-их. Бел Гедес 
у свом научно -- фантастичном роману 1932. "Horizons" промовише 
технолошки утопијанизам, што се после рефлектовало на настајање 
стрип јунака као што су Флеш Гордон, Бак Роџерс, Супермен. 
Ово је било повезано са наглашавањем авантуре, искустава и 
америчке индустрије забаве. Живописна забава је створила слику
демократске разоноде у Америци која хрли ка благостању и срећи за све.
Лоша времена Велике кризе су била прошлост, и тренутни задатак за 
људе био је да се прилагоде, као што је речено слоганом из 1933.:
"Наука проналази, индустрија примењује, човек се прилагођава".
Другим речима, човек је био виђен само као крајњи корисник индустријских
новина. Насупрот дигиталној економији где је комуникација између
прозвођача и потрошача двосмерна, глас тадашње публике био је мање
препознатљив.


Други светски рат је прекинуо напредак до 1950-их, када је свет постао 
бојно поље за битке Хладног рата, када су многе теме из 1930-их достигле 
квадратну јачину.


Испуњавања захтева Договора о новом пословању захтевала су да 
домаћинства буду део националне економије, којим може да се управља
кроз маркетинг. 


У 20. веку, настајање грађана потрошача је, такође, била последица 
политичко потрошачког активизма -- настала као последица борбе
против постојања монопола над водом и струјом. 
Шездесете године су донеле потрошачке политике које се и данас виде, 
у образовању и законским правима. 
Веома брза технолошка промена, јак раст понуде ствари, разноврсност 
тржишта, утицали су на велики спектар проблема код потрошача, 
што је поплочавало пут модерним потрошачким политикама које наглашавају  
образовање, потрошачку рационалност, законодавство.


У равни са свим овим променама 1960-их дошле су и промене 1990-их 
са појавом Интернета (Интернет 1.0). Он је представљао огромну
базу података која се заснивала на информацијама
компанија које су нудиле куповину преко интернета.

\section{Почетак покретног инфомационог друштва}
\label{sec:pocetakInformacionog}
Медији, предавања, интернационалне изложбе били су важни предуслови за 
разматрање раних идеја о "модерном покретном друштву". Скандинавске фирме 
за телекомуникације су покренуле централне елементе за стварање тог, 
будућег, друштва. Неколико година након упознавања људи са 
World Wide Web-ом, Nokia је издала нацрте паметног телефона, и до 
1996. је "трећа генерација мобилних телефона" кренула да се шири
планетом. Фирме предводнице у футуристичком правцу развоја 
мобилне телефоније биле су: Nokia, L.M. Ericsson, BTCellnet, Siemens\dots
На помолу новог миленијума, упознавање са паметним телефонима донело је
са собом слободу комуникације где год и кад год неко пожели. Тада је,
као и на помолу аутомобилске индустрије 1920-их и 1930-их, потрошач 
био прималац тока новина.


Nokia је била један од првих играча у телекомуникационој индустрији. 
Они су отворено причали "припремају тржиште" за 
покретне алате за управљање животом. Основни мото, које су многе компаније 
требале да пригрле, је гласио: 
"Капацитет да се изумеју нове индустрије и прекроје старе, је основни предуслов 
победе у трци ка будућности и остајања на врху\dotsФирма мора да заборави 
прошлост пре него што научи будућност\dotsИзазов је покидати маглу 
несигурности и развити одлично предвиђање."\cite{competingForFuture}
На конференцији коју је Nokia одржала 2001. речено је:
"Данас представљамо изузетан пробој у овој индустрији.
Историја је доказала да напредак у нашем начину комуникације 
може створити сасвим нове културе комуникације. Слично као и прелазак 
са радија на телевизију, еволуција од размене текстуалних до 
мултимедијалних  порука обележава потпуно нову еру мобилних комуникација,
комбинујући слике са звуком и текстом."


Занимљиво је да је Nokia, некада водећа компанија у развоју мобилног потрошача,
постала упозоравајући пример слепила за потенцијал мобилних телефона. 
До момента кад је Apple избацио први iPhone, 2007, потрошачи нису били 
више виђени као пасивни примаоци информација, него као активни учесници 
на разним дигиталним мрежама. 
У магазину Time је 2007. године особа године била Ти, са слоганом:
"Да. Ти. Ти контролишеш друштво Информационог доба. Добродошао у твој свет".
\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.75]{img/personOfTheYear2006.jpg}
\end{center}
\caption{Насловна стана Time магазина, 2. јануар 2007. године}
\label{fig:time}
\end{figure}
Протеклих десет година, изникла је економија података заснована на широкој 
употреби паметних телефона и других приручних уређаја:


"Наши телефони и камере постале су нам очи и уши за апликације;
покрети и читачи локације нам говоре где смо, у шта гледамо, 
и колико брзо се крећемо. Подаци се скупљају, обрађују и примењују у реалном 
времену"\cite{wtf}.


На почетку миленијума постојали су многи демо снимци који демонстрирају 
како ће паметни телефони сваком од нас бити лична секретарица која 
преводи, букира летове, памти рођендане\dotsТада је то деловало као 
претеривање, али многе тада показане ствари постале су реалност већ данас.
Апликације као што су Snapchat, WhatsApp, Instagram нам нуде учешће
у нечему што је заправо нестварно и непостојано. Постоје чак и помоћници који 
гласом комуницирају са власником уређаја: 
Apple Siri, Google Assistant, Microsoft Cortana,
Facebook M, Amazon's black Echo speaker, Alexa,\dots

\section{Улога потрошача у економији података}
\label{sec:ulogaPotrosaca}
Економија података 2000-их, где су се делатности потрошача пратиле и представљале
изворе формирања економске вредности, показала се као одличан одговор на 
нове начине размишљања.
Највеће компаније залагале су се за то да је грађанин--потрошач јако битан 
у напретку машинског учења, неуронских мрежа, и у развоју сржи 
огромне базе ресурса.
Традиционалне маркетиншке технике где је сваки потрошач био засебна јединка, 
прерасле су у модерне технике које разматрају потрошача кроз кластероване 
податке на основу интересовања, понашања, географских локација, мишљења.
Uber је добар пример система алгоритама који спаја из "базена" података 
возаче и њихову опрему са захтевом путника за личним превозом.
Овакав вид спајања људи са ресурсима, је био иновативан што и јесте 
један од главних разлога његове успешности.


Економија обима (eng.~{\em Economies of scale and scope}) је значајна 
код куповине, продаје, посредовања, паковања, распакивања и чувања података.
Због брзине, количине и протока података, саобраћај података 
о корисницима се често назива и Big Data. 


Снага компанија, као што је Google, је резултат поседовања 
монопола над многим тржиштима истовремено (истраживање, 
рекламирање, аналитике\dots). Стога, они могу да прате многе 
аспекте живота. Amazon се усмерио на куповину, Google на 
транспорт, Apple и Microsoft на уређаје за помоћ у свакодневном 
животу, Facebook на банкарство и системе плаћања. Када
овакви гиганти споје своје податке, то превазилази стриктно
пословни сектор. У будућим пословима здравствене неге и 
осигурања, генетски подаци могу бити допуњени свакодневним 
подацима много критичнијим за здравље особе, од човекове 
историје избора у потрошњи, преко утрошка времена и новца, до 
историје физичке активности.


Економија података унела је промену у улози потрошача у циљу активнијег
учешћа технологије у свакодневном животу. У роману "1984.", Џорџ Орвел 
је описао двосмерни телевизор који је омогућио члановима партије
вишег слоја информације о грађанима, и могућност мониторисања њихових 
речи и дела. Да ли нам се нуде дигитални помоћници или кућни шпијуни?
По Орвеловој визији, Новоговор (eng.~{\em Newspeak}) био је начин да се 
стандардизује мишљење, и самим тим ограничи креативност изражавања.
Помало сличан процес се и данас дешава са емотиконима, пиктографским 
симболима где су интерпретације отворено минимализоване (сходно 
стандарду карактера Unicode, развијеном за компјутерске системе).


Будућност је бојно поље за идеје. До сада су развој економије података углавном
водили амерички гиганти. Њихов примарни економски интерес лежи у могућности да 
на основу анализе података и израчунавања вероватноће, утичу на мале 
свакодневне одлуке које доносе милиони људи. Дакле, дијагностички поглед 
није усредсређен на фиксне појединце ("individi") већ на интерполиране 
потрошаче ("dividi") и на корелације између појединаца.
У свету „социјалне физике“ појединачни потрошач је само један електрон у 
групи електрона. Према Џереми Рифкину\cite{iot}, морамо да признамо 
да више нема заштите приватности -- то је била само историјска занимљивост
која је трајала неких 200 година, којој је дошао крај.

\section{Будућност грађанина података: индиректни наспрам директног референдума}
\label{sec:buducnost}
Грађани потрошачи су раније "гласали" куповањем и коришћењем производа 
и сервиса, док грађани података "гласају", поред осталих средстава,
и постовањем, кликтањем, лајковањем, гуглањем, твитовањем\dots 
Најгласнији и најактивнији грађани података имају највише гласова, 
а право на гласање није ограничено факторима као што су старост или
националност. Индиректни референдум економије података се дешава 
невидљивије и са мање реакција него што је то случај код популационог,
директног гласања које се виђа на друштвеним мрежама. За разлику 
од избора који се одигравају сваке четири године, гласање се дешава 
непрестано, често и без свести човека да учествује у истом. Бројање 
гласова се дешава у компликованом екосистему, где се срећу подаци из 
многобројних извора, мреже машинског учења и економски интереси.
Исход би могао бити опис различитих сегмената тржишта, заједница 
брендова или профила грађана.


У будућности, све што ће да нам нуде системи за осигуравање,
негу здравља и слични, биће засновано на подацима из свакодневног 
живота, укључујући и фацијалне експресије сакупљене уз помоћ милијарди 
сензора и алгоритама који врше профилисање потрошача. 
Потрошачка тржишта више неће бити контролисана једносмерном 
пропагандом реклама у којим би појединачни потрошач могао 
једноставно да буде прималац порука, већ се контрола врши 
преко модела и деривата који описују и приближавају 
просечну стварност и потрошачке колективе.
База података која се ствара компликованим процесом путем мониторисања 
живота потрошача постаје фабрика будућности. Кружење података ствара
нова тржишта и ремети старе монополе над подацима. 
У будућности се очекује све јача борба између америчких GAFAM гиганата
(којег чине Google, Apple, Facebook, Amazon, Microsoft) и кинеских 
BAT фирми (Baidu, Alibaba, Tencent). У Европи још увек не постоје
велики играчи у тој сфери. Свака фирма из Европе је слабија чак и од 
руског Yandex-a и јапанског Rakuten-a.


\section{Грађанин потрошач је стваралац података}
\label{sec:stvaralacPodataka}
У раним фазама потрошачког друштва, потрошач је био на трибинама --
као гледалац, тј. пасивни прималац добара и услуга. Може се рећи 
да су слобода избора потрошача и способност рационалног доношења 
одлука признате у доби модерног потрошача 1960-их. Неолиберализам 
1980-их је додатно учврстио такво размишљање. Ипак, тек 1990-их 
је грађанин--потрошач био довољно цењен. Нови модели пословања у 
сервисно оријентисаним пословима и економији дељења су такође ојачали 
улогу потрошача као произвођача, зато што је улога потрошача била 
веома важна у стварању вредности. Почевши од Веб-а 2.0 и 
стварања друштвених мрежа потрошач се понаша као потрошач--произвођач 
(eng.~{\em prosumer}) и као ко-иноватор. Табела \ref{table:tabela} 
илуструје ову промену.
\begin{table}
\begin{tabular}{ |p{7cm} p{7cm}| }

\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Технолошке промене су утицале на еволуцију грађанина--потрошача} \\
\hline
Технолошка промена & Еволуција грађанина потрошача\\
\hline
Развој аутомобилске индустрије & Слобода кретања\\
  & Потрошачи гласају својим новцем\\
Брз проток информација & Потрошачи су пасивни примаоци\\
Интернет & Слобода комуникације\\
Први паметни телефони &  \\
iPhone & Потрошачи су активни примаоци\\
Интеграција и агрегација података (нпр. друштвене мреже) & Потрошачи као произвођачи и ко-иноватори\\
\hline

\end{tabular}
\caption{Утицај технолошке промене на еволуцију грађанина--потрошача}
\label{table:tabela}
\end{table}


Каже се да је у економији података грађанин података, опште говорећи, 
најважнији извор формирања вредности. Утврђена је прећутна нагодба: 
потрошач учествује у производњи података и за узврат добије поглед 
кроз прозор у свет, док се истовремено понаша као чулни орган за 
глобалну мрежу интелигенције коју воде гиганти који поседују сакупљене 
податке. Важно питање које се поставља је да ли ће кретање потрошача 
остати у додиру са стварношћу. Поставља се још једно занимљиво питање:
шта ће бити са будућношћу демократије и цивилног друштва.
Постоји претпоставка да ће ширење података бити неограничено. Треба 
имати у виду да "бесплатни подаци јесу бесплатни са аспекта бележења, али 
као такви су безвредни ако се не могу искористити истргнути из контекста за 
даљу интерпретацију и анализу"\cite{Nafus}

\section{Закључак}
\label{sec:zakljucak}
Са појавом првих приуштивих аутомобила људи су променили начин живота. Не само да су се осећали слободно да се крећу, 
и уживају у тој слободи, већ је то покренуло читаву једну еру -- еру потрошачког друштва која, рекла бих, и даље траје.
Амерички сан је постао стварност: кућа са задњим и предњим двориштем, деца, аутомобил и слобода. Живот је био спор и 
леп. Међутим, како је технологија кренула да напредује (рачунарске мреже, софтвер, хардвер) тако је живот постајао бржи, и,
чак иако је мање времена требало за неку радњу, услед брже технологије, људима се слободно време скраћивало. 
То што са појавом брзих паметних телефона можемо да сазнамо било коју доступну информацију (нпр. предизборну кампању 
кандидата за председника у Камбоџи) људски род је платио својом приватношћу, скраћењем пажње, губитком осећаја за 
релевантност и важност информација, и на крају -- губитком истраживачког духа и знатижеље.  


Свакако да су промене у свакодневном животу начињене у претходних 100 година неопозиве и неизбежне, али као неко ко 
би желео да радни век заснује на рачунарима, телефонима, колима, паметним уређајима, желела бих да могу, бар на кратко,
да осетим ритам живота пре отуђења од природе и нас самих. 


Наравно, не сматрам да је технологија оставила само лоше последице на нас. Напротив, сматрам да је то управо оно за шта 
смо створени -- обарање барикада у комуникацији коју су спречавали удаљеност, различитости нација, језика, религија, 
старосног доба\dots 
обарање било каквих препрека које могу да нас спрече у интелектуалном напретку. Сада, када је могуће пренебрегнути све 
различитости које нас раздвајају, од нас се очекује једино да живимо у миру и стапамо наша знања, заједно са знањима 
рачунара, тј. вештачке интелигенције у један велики, глобални мозак, и сазнамо тајну универзума.

\addcontentsline{toc}{section}{Литература}
\appendix

\iffalse
\bibliography{seminarski} 
\bibliographystyle{plain}
\fi

\begin{thebibliography}{Литература}

\bibitem{theDataEconomy} Minna Lammi and Mika Pantzar. 
\emph{The data economy: How technological change has altered the role of the citizen-consumer}. 
University of Helsinki, Centre for Consumer Society Research, Finland and 
University of Cambridge, Centre for Industrial Sustainability, UK,
 2019.

\bibitem{theFuturePractice} C. Alvial-Palavicino. 
\emph{The future as practice. A framework to understand anticipation in science and technology}, 
TECNOSCIENZA, Ital. J. Sci. Technol. Stud. 
2015.

\bibitem{fordism} Fred Thompson
\emph{Fordism and Postfordism} Willamette University, US, 2018

\bibitem{competingForFuture} G. Hamel, C.K. Prahalad. 
\emph{Competing for the Future} , Harvard Business Review Press,
Cambridge, 1994.

\bibitem{wtf}O'Reilly, Harper Collins
\emph{What's the Future and Why It's up to Us}, New York, 2017.

\bibitem{iot}J. Rifkin
\emph{The Zero Marginal Cost Society: the Internet of Things, the Collaborative
Commons, and the Eclipse of Capitalism}, Palgrave Macmillan, New York, 2014.

\bibitem{Nafus}D. Nafus
\emph{Stuck data, dead data, and disloyal data: the stops and starts in 
making numbers into social practices}, Distinktion Scand. J. Soc. Theory
2014.

\end{thebibliography}


\end{document}
